\chapter{Obsah CD}
\textbf{Adresářová struktura}
\begin{itemize}
\item \emph{Thesis}: Složka se zdrojovými soubory pro~\LaTeX ~a~\emph{PDF}.
\item \emph{src}: Složka s~kompletními zdrojovými kódy aplikace. Spustitelný skript se dále nachází v~podsložce \emph{/src/controllers}.
\item \emph{tests/projects}: Složka se zdrojovými kódy, které slouží jako testovací vstup aplikace.
\item \emph{tests/templates}: Složka se zdrojovými kódy, které slouží jako testovací vstup pro~tvorbu šablon.
\end{itemize}
\chapter{Manuálová stránka programu}
\subsubsection{Název}
Rozpoznání plagiátů zdrojového kódu v~jazyce PHP
\subsubsection{Použití}
php Controller.php [možnosti]
\subsubsection{Popis}
Skript analyzuje zdrojové kódy napsané v~jazyce PHP v~aktuální složce. Výstupem skriptu je soubor \textbf{generatedOutput.json}, který obsahuje analyzované zdrojové texty a~soubor \textbf{generatedOutput.csv}, který obsahuje dvojice zdrojových kódů, které jsou podezřelé z~plagiátorství. Skript je nutné při~interpretaci spouštět s~parametrem \textit{-d memory\_limit=400M}, který upraví skriptu přidělenou velikost paměti v~souboru \textit{php.ini}. V~případě nevhodně nastaveného \textit{php.ini} souboru je nutné při spouštění interpretu přidat ještě parametr \textit{-d open\_basedir=NULL}.
\subsubsection{Možnosti}
\begin{description}
\item[--input=\textit{adresář}] \hfill \\ Vstupní adresář se~zdrojovými kódy.
\item[--output=\textit{adresář}] \hfill \\ Výstupní adresář, do~kterého se uloží výsledné soubory.
\item[--inputTemplate=\textit{adresář}] \hfill \\ Vstupní adresář se šablonami zdrojových kódů.
\item[--projectsJSON=\textit{soubor}] \hfill \\ Zpracovaný JSON soubor obsahující analyzované zdrojové kódy.
\item[--templatesJSON=\textit{soubor}] \hfill \\ Zpracovaný JSON soubor obsahující analyzované šablony zdrojových kódů.
\item[--inputCSV=\textit{soubor}] \hfill \\ CSV soubor obsahující unikátní dvojice zdrojových textů.
\item[--first, --second, --third, --fourth] \hfill \\ Parametr upřesňující, která fáze má být spuštěna. Fáze nelze kombinovat a~je vždy zapotřebí dodat příslušné vstupní soubory.
\item[-e] \hfill \\ Parametr, který spustí pouze fáze pro~vyhledávání plagiátů. Fáze nelze kombinovat a~je zapotřebí dodat příslušné vstupní soubory.
\item[-g] \hfill \\ Parametr, který spustí pouze fáze pro~generování JSON a~CSV souboru. Fáze nelze kombinovat.
\item[-c] \hfill \\ Způsobí ignorování komentářů při~analýze zdrojových kódů.
\item[-h, --help] \hfill \\ Vypíše nápovědu.
\item[--nameJSON=\textit{název}] \hfill \\ Nastaví jméno vygenerovanému JSON souboru.
\item[--nameCSV=\textit{název}] \hfill \\ Nastaví jméno vygenerovanému CSV souboru.
\item[--index=\textit{číslo}] \hfill \\ Číslo stránky, která má být vyhodnocena. Jako výchozí stránka se bere nultá strana.
\item[--count=\textit{číslo}] \hfill \\ Počet párů, které mají být na~jedné stránce. Jako výchozí se bere 750 párů na~stránku.
\item[-f] \hfill \\ Vyhodnotí všechny páry zdrojových textů nehledě na~velikost stránky.
\end{description}
\subsubsection{Příklady použití}
php -d memory\_limit=400M Controller.php --help \\
\hfill \\
php -d memory\_limit=400M Controller.php --input=./ --inputTemplate=./templates \\
\hfill \\
php -d memory\_limit=400M Controller.php --input=./ --nameJSON=projects --first \\
\hfill \\
php -d memory\_limit=400M Controller.php --projectsJSON=./generatedOutput.json -e \\

\subsubsection{Autor}
Ondřej Krpec, xkrpec01@stud.fit.vutbr.cz


%\chapter{Konfigrační soubor}
%\chapter{RelaxNG Schéma konfiguračního soboru}
%\chapter{Plakat}

